#+OPTIONS: tex:dvipng 

* practica 5
** ejercicio 3
*** Enunciado: 
Sea $\Gamma$ una conjunto de fórmulas del lenguaje
$\{\neg, \Rightarrow\}$. Demostrar que $\{\Gamma\}$

es inconsistente sii $\Gamma \vdash \alpha$ para
toda $\alpha$.
*** SoluciÃ³n
Como $\Gamma$ es inconsistente, entonces 
$\Gamma \cup \{\alpha\}$ tambiÃ©n lo es, ya que lo que puedo
demostrar en el primer caso tambiÃ©n lo puedo hacer en el segundo.

Por la *proposiciÃ³n* de la pÃ¡gina 170 de la teÃ³rica, entonces:

$$
\Gamma \vdash \neg \alpha
$$

Y anÃ¡logamente con $\neg \alpha$ obtenemos

$$
\Gamma \vdash \neg \neg \alpha
$$

Falta probar $\neg\neg \alpha \Rightarrow \alpha$
** ejercicio 14
*** enunciado
Sea $\Gamma$ un conjunto de fórmulas que verifica la siguiente propiedad:

Si $\alpha, \beta \in \Gamma$, entonces
 $\alpha \to \beta$ o $\beta \to \alpha$.

Probar  que si $\Gamma \vDash \gamma$, entonces existe $\delta \in \Gamma$
tal que $\{\delta\} \vDash \gamma$.
*** Solución

Prueba por inducción en el tamaño $n$ de la  demostración.

Caso base: $n = 1$, o sea la demostración tiene una sola línea.

En este caso:
+ $\gamma$  es un axioma, en cuyo caso tomamos $\alpha \in \Gamma$
  y por correctitud: $\{\alpha\} \vDash \gamma$.
+ $\gamma \in \Gamma$, entonces directamente $\{\gamma\}\vDash\gamma$.

Ahora supongamos $n > 1$ y para $k < n$ se cumple que existe tal fórmula 
$\gamma$.
+ $\gamma$  es un axioma, ídem caso base.
+ $\gamma \in \Gamma$, ídem.
+ $\gamma$ se obtiene por modus ponens.
  En este caso tenemos $\phi, \delta_1$ y $\delta_2 \Gamma$ tales que:
  - $\Gamma \vdash \phi$
  - $\Gamma \vdash \phi \to \gamma$
  - $\{\delta_1\} \vdash \phi$
  - $\{\delta_2\} \vdash \phi \to \gamma$
  Además, por la condición de la consigna debe ser:
  - $\vDash\delta_1 \to \delta_2$ o  $\vDash\delta_2 \to \delta_1$
  Bueno, si $\delta_1 \to \delta_2$, entonces, usando el teorema de
  la deducción y la correctitud obtenemos:
  $\{\delta_1\}\vDash\delta_2$.

  De este modo $\{\delta_1\}\vDash\gamma$.
  Similarmente si $\delta_2 \to \delta_1$, entonces, también usando el
  teorema de la deducción y la correctitud de la deducción
  $\{\delta_2\}\vDash\delta_1$.

  Así $\{\delta_2\} \vDash \gamma$.



